\chapter{Aplikacja na urządzenia mobilne z systemem Android}
\label{sec::aplikacja}

	\section{Opis aplikacji}
	\label{sec::app_opis}

		Zadaniem aplikacji jest umożliwienie użytkownikowi sterowania robotem mobilnym w sposób bezpośredni poprzez zadawanie prędkości i z wykorzystaniem systemu wizyjnego poprzez wskazanie na ekranie urządzenia mobilnego punktu, do którego ma się przemieścić robot. Część aplikacji do sterowania wizyjnego przesyła zdjęcie i punkt na tym zdjęciu wskazany przez użytkownika do programu (opisanego szerzej w rozdziale \ref{sec::transformacja}) transformującego zadany punkt do układu współrzędnych robota i jest swego rodzaju pośrednikiem między użytkownikiem i programem przetwarzającym obraz.
		
		Aplikacja przeznaczona jest na smartfony i tablety z systemem operacyjnym Android. Docelową wersją systemu na który projektowana jest aplikacja jest Android 7.0, natomiast wersja minimalna to 4.1. Aplikacja nie będzie mogła zostać zainstalowana na urządzeniach z Androidem w wersji poniżej 4.1, które w momencie pisania niniejszej pracy stanowią około 2,1\% wszystkich urządzeń z tym systemem \cite{android_wersje}.
		
		Aby aplikacja mogła przesyłać informację i komendy do innych programów z użyciem systemu ROS niezbędna jest znajomość adresu IP urządzenia, na którym uruchomiony jest rdzeń systemu ROS (oba urządzenia muszą być podłączone do tej samej sieci). W celu wyboru adresu przy uruchomieniu aplikacji wyświetlany jest odpowiedni ekran, który przedstawiono na rysunku \ref{fig::app_master_chooser}. Ten fragment aplikacji nie jest zaprojektowany przez autora niniejszej pracy, wykorzystano oprogramowanie dostępne w bibliotece klienckiej ROSa na system Android \cite{ros_wiki}. Ekran wyboru adresu IP umożliwia, poza jego ręcznym wpisaniem, zeskanowanie odpowiedniego kodu QR lub także uruchomienie nowego rdzenia systemu ROS na danym urządzeniu mobilnym (wówczas konfiguracja adresu IP musiałaby się odbyć od strony robota).
		
		%######app_master_chooser
		\begin{figure}[h]
			\centering
				\includegraphics[width=0.35\linewidth]{img/app_master_chooser.png}	
			\caption { Zrzut ekranu aplikacji podczas wybierania adresu IP. }
				\label{fig::app_master_chooser}
		\end{figure}
		
		
		Po wybraniu odpowiedniego adresu IP uruchamia się główna aktywność aplikacji (opis aktywności w systemie Android znaleźć można w podrozdziale \ref{sec::app_cykl_zycia}). Podzielona jest ona na dwie zakładki: do sterowania wizyjnego robotem oraz do sterowania bezpośredniego, pomiędzy którymi użytkownik może się swobodnie przemieszczać. Na rysunku \ref{fig::app_czesci} przedstawiono zrzuty ekranów przedstawiające zawartości obu zakładek. Część do sterowania bezpośredniego przesyła odpowiednie komendy do robota z wykorzystaniem systemu ROS i umożliwia zadawanie prędkości liniowej w dwóch osiach, prędkości kątowej obrotu robota oraz sterowanie położeniem kątowym platformy robota poprzez zmianę położenia kątowego smartfonu w przestrzeni. Fragment aplikacji do sterowania bezpośredniego nie jest zasadniczą częścią niniejszej pracy, stąd też nie będzie on szerzej opisywany. 
		
%############## app_czesci
		\begin{figure}[h]
				\centering
				\begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
					a) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/app_vision.png}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
					b) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/app_direct_control.png}
				\end{minipage}
				
				\caption [Zrzuty ekranu przedstawiające fragmenty aplikacji do sterowania wizyjnego i sterowania bezpośredniego]{ Zrzuty ekranu przedstawiające fragmenty aplikacji: a) część do sterowania wizyjnego, b) część do sterowania bezpośredniego }
				\label{fig::app_czesci}
		\end{figure}		
		
		
		Część aplikacji przeznaczona do sterowania wizyjnego musi realizować kilka podstawowych czynności. Pierwszą z nich jest wyświetlanie obrazu z kamery urządzenia na ekranie. Zachodzi konieczność odpowiedniego doboru rozdzielczości wyświetlanego obrazu i jego ewentualnego obrotu, w zależności od rozmiaru ekranu urządzenia i jego aktualnej orientacji, tak aby obraz wyświetlał się prawidłowo. Użytkownik korzystając z aplikacji może zadać pozycję, do której ma dotrzeć robot poprzez kliknięcie i przytrzymanie (przez przynajmniej sekundę) wybranego miejsca na ekranie. Wówczas aplikacja robi zdjęcie i korzystając z systemu ROS publikuje je do dalszej analizy. Warto tutaj zaznaczyć, że w momencie zadania nowego punktu docelowego robione jest osobne zdjęcie, a nie pobierana ostatnia klatka z podglądu wyświetlanego na ekranie, gdyż najczęściej rozdzielczość takiego podglądu jest kilkukrotnie mniejsza od rozdzielczości możliwej do uzyskania dla zdjęcia. Oczywiście tak jak w przypadku podglądu, także zdjęcie musi być odpowiednio obrócone, w zależności od orientacji urządzenia. Oprócz publikowania zdjęcia aplikacja musi przesłać także punkt, który kliknął użytkownik. Aplikacja pobiera miejsce kliknięcia na ekranie i przetwarza odpowiednio te współrzędne, tak aby odpowiadały one publikowanemu zdjęciu, a nie wyświetlanemu podglądowi. 
		
		Program przetwarzający obraz po zakończeniu jego analizy publikuje odpowiednią wiadomość z informacją o tym czy udało się znaleźć transformację do układu współrzędnych robota. W przypadku, gdy przetwarzanie zakończyło się niepowodzeniem, to aplikacja wyświetla stosowny komunikat informujący o tym użytkownika.
		
		Ze względów bezpieczeństwa na ekranie widoczny jest cały czas przycisk umożliwiający zatrzymanie robota w dowolnym momencie (czerwony przycisk stop widoczny na rysunku \ref{fig::app_czesci}). Naciśnięcie przycisku powoduje publikację odpowiednich wiadomości poprzez system ROS, które są odbierane przez programy sterujące robotem opisane w rozdziale \ref{sec::sterowanie}.
		
		Aby poprawić jakość otrzymywanych z aplikacji zdjęć, zdecydowano się także zaimplementować dodatkowe funkcjonalności. Pierwszą z nich jest możliwość ustawiania ostrości zdjęcia. Użytkownik aplikacji może kliknąć (bez przytrzymania) w wybranym miejscu na ekranie i zostanie wówczas przeprowadzone ustawienie ostrości na obszar wokół miejsca kliknięcia, o ile dane urządzenie posiada taką funkcjonalność. Oczywiście, aby poprawić wyniki działania wizyjnego systemu sterowania, takie ustawienie ostrości powinno być przeprowadzone na obszarze w którym widoczny jest robot. 
		
		Oprócz ustawiania ostrości w aplikacji zaimplementowano także możliwość używania lampy błyskowej przy robieniu zdjęcia. Pozwala to na znaczne ujednolicenie warunków oświetleniowych i używanie systemu nawet przy bardzo słabym oświetleniu. Naturalnie aplikacja działa poprawnie również na urządzeniach bez lampy błyskowej (wówczas ta funkcjonalność nie jest dostępna). Aplikacja wspiera również nowsze urządzenia, które posiadają możliwość używania lampy błyskowej także przy ustawianiu ostrości.
		
		Logicznym jest, iż użytkownik może nie chcieć w danym momencie korzystać z lampy błyskowej. Z tego powodu do aplikacji dodano rozwijane menu, w którym istnieje możliwość wyłączenia i włączenia lampy błyskowej oraz wyboru rozmiaru robionego przez aplikację zdjęcia. Rozmiar taki wpływa na czas przesyłu zdjęcia do programu je przetwarzającego, lecz jednocześnie przy małych rozdzielczościach przetwarzanie obrazu może częściej zakończyć się niepowodzeniem. W zależności od urządzenia na którym działa aplikacja niektóre opcje z menu mogą nie być dostępne, przykładowo, jeśli aparat urządzenia jest w stanie wykonać zdjęcie posiadające maksymalnie 8 megapikseli to opcja wyboru rozmiaru 10 megapikseli nie będzie dostępna. Na rysunku \ref{fig::app_opcje} przedstawiono wygląd opisanego menu.
		
		
		%############## app_opcje
		\begin{figure}[h]
				\centering
				\begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
					a) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/app_menu1.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
					b) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/app_menu2.jpg}
				\end{minipage}
				
				\caption [Wycinki zrzutu ekranu z aplikacji przedstawiające menu wyboru opcji]{ Wycinki zrzutu ekranu aplikacji przedstawiające: a) główne rozwijane menu, b) podmenu wyboru rozmiaru zdjęcia. }
				\label{fig::app_opcje}
		\end{figure}
		
		
		
		
	\section{Cykl życia aktywności}
	\label{sec::app_cykl_zycia}
			
		W systemie Android podstawowymi elementami aplikacji są aktywności. Aktywności reprezentują (najczęściej) pojedyncze ekrany aplikacji i służą jako główny sposób wymiany informacji pomiędzy użytkownikiem i aplikacją \cite{android_doc}. Każda aktywność posiada cykl życia, który przedstawiono na rysunku \ref{fig::app_cykl_zycia} i w trakcie pracy aplikacji może znajdować się w różnych stanach tego cyklu. Zmiany stanu aktywności mogą być w łatwy sposób wykrywane, gdyż każda z nich wiąże się z wywołaniem odpowiedniej metody klasy aktywności \cite{android_doc}. Pozwala to aplikacji na odpowiednie reagowanie na działania użytkownika i systemu operacyjnego.
		
	
				%############## app_cykl_zycia
		\begin{figure}[h]
			\centering
				\includegraphics[width=0.75\linewidth]{img/activity_lifecycle_pl.png}	
			\caption { Schemat przedstawiający cykl życia aktywności w systemie Android. \cite{android_doc} }
				\label{fig::app_cykl_zycia}
		\end{figure}
		
		Każda aktywność może zostać przez system operacyjny utworzona, spauzowana, zatrzymana, wznowiona i zniszczona. Przykładowo jeśli aktywność znajduje się w trybie normalnej pracy, a na ekranie pojawia się inna aktywność, to poprzednia zostaje spauzowana, oraz jeśli nie jest już widoczna na ekranie - zatrzymana. Ponieważ przechodzenie pomiędzy różnymi aktywnościami w aplikacji i pomiędzy różnymi aplikacjami jest powszechne w przypadku użytkowania smartfonów, to poszczególne aktywności powinny zwalniać niepotrzebne zasoby, tak aby nie blokować lub spowalniać działania innych aktywności. 
		
		W przypadku niniejszej pracy, gdzie aplikacja służy do sterowania robotem, odpowiednie wykrywanie i reagowanie na zmiany stanu aktywności jest jeszcze ważniejsze. Łatwo wyobrazić sobie przypadek, w którym brak obsługi takich sytuacji stwarzałby zagrożenie. Użytkownik sterując robotem, czy to w sposób wizyjny czy bezpośredni, może chwilowo stracić możliwość zatrzymania robota, przykładowo w wyniku przychodzącego połączenia telefonicznego. Stąd też główna aktywność zaprojektowanej aplikacji w momencie jej spauzowania zawsze wysyła do robota rozkaz bezwzględnego zatrzymania. Jednocześnie, także przy spauzowaniu aktywności przestaje ona korzystać z kamery urządzenia, tak aby inne aplikacje miały do niej dostęp. Przy zatrzymaniu aktywności usuwane są wszystkie związane z nią node'y (patrz podrozdział \ref{sec::ros}) służące do komunikacji z innymi programami w systemie ROS. 
		
		
